\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$41 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{CB} = 4 + 15 = 19\).

\subsection*{Question 2}

\(CB^2 = \overrightarrow{CB} \cdot \overrightarrow{CB} = 1 + 25 = 26\), donc \(CB = \sqrt{26}\).

\subsection*{Question 3}

Puisque \( H \) est le milieu de \( [AB] \), la droite \( (CH) \) est la médiane mais aussi la hauteur issue de \( C \), donc les droites \( (CH) \) et \( (AB) \) sont perpendiculaires, et les vecteurs \( \overrightarrow{HB} \) et \( \overrightarrow{HC} \) sont orthogonaux, donc leur produit scalaire est nul.

\subsection*{Question 4}

La fonction cosinus est paire, donc \( \cos(-x) = \cos(x) = \dfrac{\sqrt{3}}{2} \).

\subsection*{Question 5}

L'équation peut s'écrire :
\begin{align*}
&x^2 - 2x + (y + 3)^2 = 3 \\
\iff &(x - 1)^2 - 1 + (y + 3)^2 = 3 \\
\iff &(x - 1)^2 + (y - (-3))^2 = 2^2.
\end{align*}

C'est donc l'équation du cercle de centre \( (1\,;\,-3) \) et de rayon 2.

\section*{Exercice 2 (5 points)}

On peut dresser un arbre pondéré :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$F$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$\frac{11}{20}$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$\frac{1}{22}$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$\frac{21}{22}$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$G$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$\frac{9}{20}$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$\frac{41}{45}$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$\frac{4}{45}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{1.}

\[
p(G) = 1 - p(F) = 1 - \dfrac{110}{110 + 90} = 1 - \dfrac{110}{200} = \dfrac{90}{200} = \dfrac{9}{20};
\]
\[
p(G \cap \overline{S}) = p(G) \times p_G(\overline{S}) = \dfrac{9}{20} \times \dfrac{4}{45} = \dfrac{9 \times 4}{4 \times 5 \times 5 \times 9} = \dfrac{1}{25};
\]
De même :
\[
p(F \cap \overline{S}) = p(F) \times p_F(\overline{S}) = \dfrac{11}{20} \times \dfrac{1}{22} = \dfrac{11 \times 1}{4 \times 5 \times 2 \times 11} = \dfrac{1}{40}.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(\overline{S}) = p(F \cap \overline{S}) + p(G \cap \overline{S}) = \dfrac{1}{40} + \dfrac{1}{25} = \dfrac{5}{200} + \dfrac{8}{200} = \dfrac{13}{200}.
\]

\subsection*{2.}

On a :
\[
p_{\overline{S}}(G) = \dfrac{p(\overline{S} \cap G)}{p(\overline{S})} = \dfrac{p(G \cap \overline{S})}{p(\overline{S})} = \dfrac{\dfrac{9}{20} \times \dfrac{4}{45}}{\dfrac{13}{200}} = \dfrac{\dfrac{1}{25}}{\dfrac{13}{200}} = \dfrac{8}{13}.
\]

\subsection*{3.}

On a :
\[
p(G \cap S) = 1 - p(G \cap \overline{S}) = 1 - \dfrac{1}{25} = \dfrac{24}{25},
\]
et :
\[
p(G) \times p(S) = \dfrac{9}{20} \times \dfrac{187}{200} = \dfrac{90}{187},
\]
donc :

\(p(G \cap S) \neq p(G) \times p(S)\) : les événements G et S ne sont pas indépendants.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{Partie A}

\paragraph{1.} On sait que quel que soit \(n\), \( u_n = u_0 \times q^n \).

Donc : \(u_{19} = 82695 \times 0{,}999^{19} \approx 81137{,}9\).

\paragraph{2.}
\[
S = u_0 + u_1 + \dots + u_{19} \quad (1).
\]
Donc
\[
0{,}999S = u_1 + \dots + u_{19} + u_{20} \quad (2).
\]
Par différence \((1) - (2)\), on obtient :
\begin{align*}
&0{,}001S = u_0 - u_{20} \\
\iff &S = 1000(u_0 - u_{20}) \\
\iff &S = 1000(82695 - 82695 \times 0{,}999^{20}) \approx 1638281{,}8.
\end{align*}

\subsection*{Partie B}

Retrancher 0{,}1 \% revient à multiplier par \(1 - \dfrac{0{,}1}{100} = 1 - 0{,}001 = 0{,}999\).

Le terme \(u_0\) de la partie A est la population (en milliers) au 1er janvier 2016.

La population en 2035 est donc en milliers le terme \(u_19 \approx 81138 \) soit environ \(81138000\) habitants.

\subsection*{Partie C}

\paragraph{1.} Population (2) va donner la population en 2017, soit 826471005 puis celle de 2018 soit \( \approx 82647035 \).

\paragraph{2.} Population (19) donne la population 19 ans après 2016, soit en 2035. 
    
Donc au 1\(^\text{er}\) janvier 2035, il y aura environ 82243175 habitants.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\( f(x) = \dfrac{x^2 - 4x + 8}{x - 2} \).

\paragraph{1.} Sur l'intervalle \( ]-\infty \,;\, 2[ \), \( f(x) = 0 \iff x^2 - 4x + 8 = 0 \).
\[
\Delta = 16 - 4 \times 8 = 16 - 32 = -16 < 0.
\]
L'équation n'a pas de solutions réelles dans \( ]-\infty \,;\, 2[ \).

\paragraph{2.}

\paragraph{a.} Le dénominateur étant non nul, puisque \( x < 2 \), la fonction quotient est dérivable et :
\begin{align*}
f'(x) &= \dfrac{(2x - 4)(x - 2) - (x^2 - 4x + 8)}{(x - 2)^2} \\
&= \dfrac{2x^2 - 4x - 4x + 8 - x^2 + 4x - 8}{(x - 2)^2} \\
&= \dfrac{x^2 - 4x}{(x - 2)^2}.
\end{align*}

\paragraph{b.} Le dénominateur étant positif, le signe de \( f'(x) \) est celui de \( x^2 - 4x = x(x - 4) \).

Ce trinôme a pour racines 0 et 4 et on sait que ce trinôme est positif, sauf sur \( ]0 \,;\, 4[ \).

Dans notre cas \( f'(x) \) est positif sur \( ]-\infty \,;\, 0[ \) et négatif sur \( ]0 \,;\, 2[ \).

La fonction \( f \) est donc croissante sur \( ]-\infty \,;\, 0[ \) et décroissante sur \( ]0 \,;\, 2[ \).

\paragraph{3.} On sait qu'une équation de \( \mathcal{D} \) est :
\[
y - f(1) = f'(1)(x - 1).
\]

Avec \( f(1) = \dfrac{1 - 4 + 8}{1 - 2} = - 5 \) et \( f'(1) = \dfrac{1 - 4}{(-1)^2} = -3 \), l'équation devient :
\begin{align*}
y + 5 &= -3(x - 1) \\
y &= -3x + 3 - 5 \\
y &= -3x - 2.
\end{align*}

\paragraph{4.}

\begin{center}
\psset{unit=0.65cm}
\begin{pspicture}(-10,-10)(10,3)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Dx=2,Dy=2]{->}(0,0)(-10,-10)(10,3)
\def\Func{x 2 exp 4 x mul sub 8 add x 2 sub div}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=0.85pt,linecolor=red]{-7.583}{1.583}{\Func}
\def\FuncTwo{-3 x mul 2 sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=0.85pt,linecolor=blue]{-1.667}{2.667}{\FuncTwo}
\uput[u](-2,2){$\mathscr{D}$}
\end{pspicture}
\end{center}

\end{document}
